\subsection{Utilisation de SSAA (SuperSample Anti-Aliasing)}
À cause de la limite du nombre de pixels affichés à l'écran, on peut observer un effet de crénelage sur le bord des
objets. Plusieurs algorithmes peuvent être utilisés pour rendre l'image plus lisse et agréable à regarder.

La première intuition que nous avons eu fût de calculer la moyenne de la 
couleur des pixels $(i-1,j), (i+1,j),(i,j-1),(i,j+1) \mbox{ et } (i,j)$ avant d'afficher le pixel $(i,j)$.
En effet, le but est d'atténuer la différence de couleur sur les bords des objets.

Mais cette idée n'a pas suffit à obtenir les résultats espérés.
	
En faisant des recherches sur les implémentations déjà existantes nous avons trouvé la méthode de SSAA
(Super Sample Anti-Aliasing) qui est la méthode utilisée dans les premières algorithmes d'anti-aliasing.
Sa complexité est assez grande : en effet si l'on considère que le calcul de la couleur d'un pixel est $ P $,
et que l'on veut obtenir une image de taille $ n \times m $ avec l'algorithme SSAA 4x,
la complexité sera en $O(P \times n \times m)$. 
Remarquons qu'avec SSAA4x l'image n'est pas encore totalement lisse, 
et la valeur de $P$ étant en pratique relativement grande, la performance est loin d'être extraordinaire.
	
D'autres méthodes sont connues, entre autres : 

MSAA: MultiSampling Anti-Aliasing (utilisé pour OpenGL), 

CSAA: CoverageSampling Anti-Aliasing (utilisé pour nVidia G80). 

Ces méthodes réduisent le traitement au bord des polygones et du cercle, ce qui correspond au fait que le crénelage ne peut 
se trouver que sur les bords (on supprime donc les calculs inutiles).

Mais ils sont plus difficile à coder, et SSAA suffit à obtenir un résultat visuellement agréable, c'est pourquoi nous
l'avons choisi pour notre implémentation.
	
\subsection{Implémentation de l'algorithme}

Pour chaque pixel dont la position est $(i,j)$ nous générons cinq rayons qui traversent l'écran en 
$(i-0.5,j),(i+0.5,j),(i,j-0.5),(i,j+0.5),(i,j)$. Nous stockons les résultats de ces rayons séparément dans une "image" de taille 4 fois 
plus grande (pour SSAA 4x, dans SSAA 16x que nous avons également implémenté l'image est 16 fois plus grande évidemment)
sur les pixels $(2i-1,2j),(2i+1,2j),(2i,2j-1),(2i,2j+1),(2i,2j)$.
Ce choix est fait pour ne pas avoir à répéter plusieurs fois les mêmes calculs (dans le même esprit que la programmation dynamique). 

On calcule alors la moyenne sur les couleurs des cinq rayons 
pour obtenir la couleur finale dans l'image ayant subit l'anti-aliasing.

Cet algorithme sera contenu dans les méthodes ssaa4x et ssaa16x de la classe Scene.
	 
Comme dit précédemment nous pouvons également utiliser SSAA16x ce qui donne une image 
plus jolie mais plus lente à calculer.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width= 0.4\textwidth,natwidth=10,natheight=60]{images/antialiasing4x.png}
		\includegraphics[width= 0.4\textwidth,natwidth=10,natheight=60]{images/ssaa4x.png}
		\includegraphics[width= 0.4\textwidth,natwidth=10,natheight=60]{images/ssaa16x.png}
		\caption{Comparaison entre antialiasing simple, SSAA4x et SSAA16x}
	\end{figure}
	
(Les images ayant été réduites elles ne rendent pas forcément honneur à l'algorithme, nous vous invitons à le tester
directement à partir du code pour vous faire une idée plus précise)